\section{Системный анализ надежности и безопасности программы}
\starttext
Результатом данной работы является программа, поэтому её стабильная и надежная эксплуатация будет зависеть от многих факторов, как внешних, так и внутренних.

После исследования причин отказа программы можно увеличить надежность и стабильность работы программ по многим направлениям и параметрам. Рассмотрим возможные причины выхода из строя рассматриваемой нами программы.

Все причины выхода из строя программы можно разделить на три основных группы:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ошибки выполнения программы} -- внутренние ошибки, которые возникают на этапе исполнения программного кода;
	\item \textbf{человеческий фактор} -- внешние ошибки, которые исходят от оператора программы и разработчиков, то есть ошибки, полностью зависящие от человека;
	\item \textbf{аппаратные ошибки} -- ошибки и неисправности оборудования, на котором будет эксплуатироваться программа.
\end{itemize}

Так как программа сохраняет свои данные на устройство, отформатированное в определенной файловой системе, то первый вид ошибок выполнения программы относится к ошибкам кода файловых систем. К данному виду можно отнести ошибки ввода"=вывода, ошибки форматирования и другие ошибки, связанные с сохранением данных на конечное устройство.

Кроме ошибок файловых систем и других ошибок ошибки выполнения программы содержат вид, включающий в себя ошибки кода операционных систем. Данный тип ошибок содержит много наименований среди которых имеются ошибки выделения памяти, ошибки обращения к объектам ОС, ошибки обращения к памяти, сетевые ошибки и многие другие.

Ошибки ОС, в свою очередь, делятся на:
\begin{itemize}
	\item \textbf{несовместимость устройств} -- различные несовместимости версий ОС и оборудования;
	\item \textbf{ошибки памяти} -- критичный вид ошибок, приводящий к полной неработоспособности операционной системы, а, следовательно, и нашей программы;
	\item \textbf{другие ошибки} -- другие более мелкие ошибки, перечисленные выше.
\end{itemize}

Человеческий фактор является наиболее непредсказуемым видом ошибок. В него можно включить:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ошибки разработчика} -- ошибки, допущенные при разработки программы человеком;
	\item \textbf{ошибки внедрения} -- ошибки, допущенные оператором при внедрении программы;
	\item \textbf{другие ошибки} -- другие мелкие ошибки, не включенные в вышестоящие виды.
\end{itemize}

Ошибки разработчика могут обнаружиться в коде или в алгоритмах. Алгоритмы -- наиболее интеллектуально затратная часть работы, и в такой деятельности человек может допустить ошибки из"=за невысокой квалификации, в первую очередь, а также от других факторов, влияющих на качество алгоритма. Написание кода не вызывает такие трудности, как алгоритмы, но все равно требует сосредоточенности и ответственности, поэтому данный этап может включать в качестве ошибок невнимательность и халатное отношение.

Ошибки внедрения может возникнуть из"=за двух основных причин:
\begin{itemize}
	\item \textbf{несовместимость версий} -- незамеченная несовместимость версий может привести к ошибкам внедрения программы, что приведет к отказу системы;
	\item \textbf{недостаточная квалификация оператора} -- недостаточная квалификация оператора приведет к ошибкам на этапах внедрения программы, что также приведет к полному отказу системы.
\end{itemize}

Аппаратные ошибки включают в себя:
\begin{itemize}
	\item \textbf{неисправность оборудования} -- непредвиденная неисправность оборудования может привести к отказу работы как программы, так и операционной системы;
	\item \textbf{другие ошибки} -- другие мелкие ошибки аппаратной части, исключая неисправность оборудования.
\end{itemize}

Все виды ошибок и их иерархия интегрированы в дереве отказов, которое показано на рисунке \ref{fig:failure_tree}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=0.6]{failure_tree.png}}
	\caption{Дерево отказов}
	\label{fig:failure_tree}
\end{figure}
\stoptextwithfigure
